**天津泰达足球俱乐部**，是一家位于[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[天津市的职业足球俱乐部](../Page/天津市.md "wikilink")，主场为[天津奥林匹克中心体育场](../Page/天津奥林匹克中心体育场.md "wikilink")。天津泰达足球俱乐部成立于1998年2月16日，是[中国足球超级联赛的创始会员](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink")。

在竞技方面，泰达俱乐部自中国足球职业化以来长期位居顶级联赛，仅在[1994年和](../Page/1994年中国足球甲B联赛.md "wikilink")[1998年两年征战](../Page/1998年中国足球甲B联赛.md "wikilink")[中国足球甲B联赛](../Page/中国足球甲B联赛.md "wikilink")，但自从泰达集团接手以来，泰达俱乐部长期位居中超联赛积分榜前列，在[2010赛季](../Page/2010年中国足球超级联赛.md "wikilink")，获得了中超联赛的[亚军并于](../Page/亚军.md "wikilink")[2009年](../Page/2009年亚洲冠军联赛.md "wikilink")、[2011年年和](../Page/2011年亚洲冠军联赛.md "wikilink")[2012年三年代表中国参加](../Page/2012年亚洲冠军联赛.md "wikilink")[亚洲冠军联赛](../Page/亚洲冠军联赛.md "wikilink")。此外，俱乐部还在[2011年夺得](../Page/2011年中国足协杯.md "wikilink")[中国足协杯冠军](../Page/中国足协杯.md "wikilink")，这也是中国足球职业化以来泰达队在联赛与杯赛上拿到的第一座全国冠军奖杯。\[1\]

## 历史

### 前身

1951年天津市曾派出代表队参加全国足球大会选拔赛。前身为成立于1956年，后以原国家白队为班底的天津市足球队，先后拥有[苏永舜](../Page/苏永舜.md "wikilink")、[曾雪麟](../Page/曾雪麟.md "wikilink")、严德俊、霍同程、李恒益、沈福儒、蔺新江、王抗勤、张业福、翟良田等国字号球员，曾经在历届[全运会](../Page/中华人民共和国全国运动会.md "wikilink")、全国足球甲级联赛、全国足球锦标赛上获得过五次冠军、五次亚军和五次季军。1960年天津队由前球队队长[曾雪麟挂帅](../Page/曾雪麟.md "wikilink")，一举成为中国足坛的双冠王。

1980年的全国甲级联赛，天津队在前球星严德俊的率领下，以41分力压辽宁队3分获得了冠军。那是天津队所取得的第4次全国冠军性荣誉［1960年全国甲级联赛冠军、1960年全国足球锦标赛（[中国足协杯](../Page/中国足协杯.md "wikilink")）冠军以及1965年全国运动会冠军。

### 80年代

天津队自1980年夺得全国联赛冠军以来，进入了一个全盛时期。1983年，天津队获得全国足球甲级联赛北区冠军；1984年和1987年获得联赛亚军；1982年和1988年获得季军。当时球队里人才济济，球队先后由前国脚严德俊、沈福儒挂帅，阵中包括各级国家队成员[左树声](../Page/左树声.md "wikilink")、[陈金刚](../Page/陈金刚.md "wikilink")、[吕洪祥](../Page/吕洪祥.md "wikilink")、[段举](../Page/段举.md "wikilink")、[宋连勇](../Page/宋连勇.md "wikilink")、王广泰、[霍建霆](../Page/霍建霆.md "wikilink")、山春季、尹怡、[施连志](../Page/施连志.md "wikilink")、王建英等，还包括[左树声胞弟左树发](../Page/左树声.md "wikilink")、刘春明、高俊亭、张贵来、王玉俭等本土球星。球队特点鲜明，敢打敢拼，在国内联赛取得佳绩的同时，还曾经战胜过许多来访中国的欧洲劲旅，例如由[福格茨挂帅的西德国奥队](../Page/贝尔蒂·福格茨.md "wikilink")、波兰青年队、荷兰[沃伦达姆队等](../Page/禾宁丹足球会.md "wikilink")。1989年，天津市更是有三支球队参加甲级联赛：一队[天津中环队](../Page/天津泰达.md "wikilink")、二队[天津天荣队和青年队为骨干的天津港集队](../Page/天津万科足球俱乐部.md "wikilink")。天津体育局在同年派遣[韩金铭等年轻球员前往荷兰接受训练](../Page/韩金铭.md "wikilink")。

### 90年代初至1998年

进入90年代，天津足球陷入低谷，人才断档严重。1991年，一队[天津中环队从](../Page/天津泰达.md "wikilink")[甲A联赛降级](../Page/甲A联赛.md "wikilink")，1992年天津一队在保留了甲B联赛资格后再次前往荷兰集训，只有二队[天津博桑队参加联赛](../Page/天津万科足球俱乐部.md "wikilink")。1993年，天津足球俱乐部正式挂牌成立。1994年，由于之前降级的关系，[天津一队错过了首屇职业的](../Page/天津泰达.md "wikilink")[甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")，只能和二队一起参加当年的[甲B联赛](../Page/甲B联赛.md "wikilink")。最终以20场9胜10平1负的成绩获得第二名，升级[甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")。1995年，[三星集团开始接手球队](../Page/三星集团.md "wikilink")，易名[天津三星](../Page/天津泰达.md "wikilink")。期间天津队经历了蔺新江、[左树声](../Page/左树声.md "wikilink")、[陈金刚等几位教练的调教](../Page/陈金刚.md "wikilink")。这几年天津队实力偏弱，每年都在为保级而苦苦挣扎，全队凭借老将[韩金铭](../Page/韩金铭.md "wikilink")、[王俊](../Page/王俊_\(足球运动员\).md "wikilink")、[霍建霆](../Page/霍建霆.md "wikilink")，以及优秀的年轻球员[于根伟](../Page/于根伟.md "wikilink")、[孙建军](../Page/孙建军.md "wikilink")、[高飞](../Page/高飞.md "wikilink")，还有96年引进的巴西外援奥斯瓦尔多等人的出色表现得以保级成功。1997年，[天津立飞三星降入甲B联赛](../Page/天津泰达.md "wikilink")、[天津万科降入乙级联赛](../Page/天津万科足球俱乐部.md "wikilink")，天津足球在这一年经历了“双降”。1998年，[天津經濟技術開發區接過天津足球這面大旗](../Page/天津經濟技術開發區.md "wikilink")，将原来的[天津三星与](../Page/天津泰达.md "wikilink")[天津万科](../Page/天津万科足球俱乐部.md "wikilink")(原天津二队)两队合并成立天津泰达足球俱乐部，并引进了[郝海涛](../Page/郝海涛.md "wikilink")、方根燮、[佐拉](../Page/佐拉·基尼亚姆比.md "wikilink")、雷默斯等实力不俗的内外援。泰达的接手使得天津队的面貌焕然一新，尽管主教练蔺新江在用人和战术方面过于保守而被[乌拉圭人](../Page/乌拉圭.md "wikilink")[西蒙内斯](../Page/奥斯瓦尔多·吉梅内斯.md "wikilink")
(球队历史上的的首位外籍主教练)取代，但天津泰达队还是在这年的甲B联赛中以11胜11平的不败战绩重返了[甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")。

### 1999年至2003年

1999年，开发区管委会将足球俱樂部交由其下属的泰达集团管理。在2003年最后一届[甲A联赛中天津泰达与](../Page/甲A联赛.md "wikilink")[重庆力帆争夺最后一个](../Page/重庆力帆.md "wikilink")[中超联赛名额](../Page/中超联赛.md "wikilink").由于[中国足球协会规则存在漏洞出现了](../Page/中国足球协会.md "wikilink")[重庆力帆必须凭借输球才能获得中超名额的情况](../Page/重庆力帆.md "wikilink"),但天津泰达队则凭借最后一场对当时强大的[上海国际队的胜利使中国足协避免了这种尴尬局面的出现](../Page/上海国际.md "wikilink"),同时天津泰达也获得了晋级中超联赛的资格。但是2013年，中国足协认定该场球是假球，决定对[2013赛季天津泰达队积分扣](../Page/2013年中国足球超级联赛.md "wikilink")6分。

### 2004年至2008年

2004年，刘春明在赛季中取代[戚务生出任主教练后](../Page/戚务生.md "wikilink")，天津队取得首届[中国足球超级联赛第](../Page/2004年中国足球超级联赛.md "wikilink")6名的职业联赛最佳排名。2005年，天津队取得了[中超联赛第](../Page/2005年中国足球超级联赛.md "wikilink")4名的职业联赛最佳排名。2008年，天津队再次取得[中超联赛第](../Page/2008年中国足球超级联赛.md "wikilink")4名的并首次入围[亚冠联赛](../Page/2009年亚足联冠军联赛.md "wikilink")。天津队外援前锋[路易斯荣膺](../Page/埃貝爾·路易斯·庫奇.md "wikilink")[中国足球超级联赛最佳射手](../Page/2008年中国足球超级联赛.md "wikilink")。

### 2009年至2015年

2009赛季开始，俱乐部任命了新的总经理李广益。俱乐部以400万元引进前[辽足球员](../Page/辽足.md "wikilink")[王新欣](../Page/王新欣.md "wikilink")，后者成为2009年赛季转会期的“标王”\[2\]，还迎来前[意大利国家队成员](../Page/意大利国家足球队.md "wikilink")[达米亚诺·托马西加盟](../Page/达米亚诺·托马西.md "wikilink")，号称当时中超联赛的最大牌外援\[3\]。此时的天津泰达阵容强大，曾一度有[杨君](../Page/杨君.md "wikilink")、[何杨](../Page/何杨.md "wikilink")、[曹阳](../Page/曹阳.md "wikilink")、[蒿俊闵](../Page/蒿俊闵.md "wikilink")、[毛彪](../Page/毛彪.md "wikilink")、王新欣、[吴伟安共七名球员入选](../Page/吴伟安.md "wikilink")[高洪波执教的](../Page/高洪波.md "wikilink")[中国国家足球队](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")\[4\]。李广益对球队人事结构、工资体系进行调整，引起了老球员的不满。在[中超联赛取得开局三连胜后](../Page/2009年中国足球超级联赛.md "wikilink")，球队发生“罢训”事件。2009赛季结束之后，球队对参与组织“罢训”的相关人员进行了“清洗”，主教练[左树声卸任](../Page/左树声.md "wikilink")、副总经理[于根伟离任](../Page/于根伟.md "wikilink")，[张烁](../Page/张烁.md "wikilink")、白毅等一批球员离队。2010年1月11日，曹阳、[谭望嵩](../Page/谭望嵩.md "wikilink")、杨君、[韩燕鸣四名队员在年初球队即将赴海南集训启程的一刻](../Page/韩燕鸣.md "wikilink")，突然拒绝随队，但后来，在前队长[曹阳的妥协下](../Page/曹阳.md "wikilink")，罢训失败。罢训球员中曹阳归队，谭望嵩、杨君、韩燕鸣离去\[5\]。

2010年2月1日，天津泰达青训体系培养的球员[蒿俊闵加盟德国甲级联赛](../Page/蒿俊闵.md "wikilink")[沙尔克04队](../Page/史浩克04足球俱樂部.md "wikilink")\[6\]，俱乐部从[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[本菲卡引进了前](../Page/本菲卡.md "wikilink")[青岛海利丰球员](../Page/青岛海利丰.md "wikilink")[于大宝作为替代](../Page/于大宝.md "wikilink")\[7\]。2010赛季，经历了上赛季风波的泰达队在[中超联赛开局](../Page/2010年中国足球超级联赛.md "wikilink")7轮不胜，上半赛季15轮仅取得20分。但俱乐部方面的支持下，荷兰教练[阿里汉带领球队在下半赛奋起直追](../Page/阿里汉.md "wikilink")，15轮比赛拿下30分。11月6日，[中超联赛最后一轮天津泰达在客场](../Page/2010年中国足球超级联赛.md "wikilink")1-0战胜[河南建业](../Page/河南建业.md "wikilink")，历史性的取得了[当赛季中超联赛亚军这一队史最佳排名](../Page/2010年中国足球超级联赛.md "wikilink")，并且第二次入围[亚冠联赛](../Page/亚冠联赛.md "wikilink")\[8\]。

2011赛季，天津泰达在[亚冠联赛中](../Page/2011年亚足联冠军联赛.md "wikilink")，在和[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[经典K联赛球队](../Page/经典K联赛.md "wikilink")[济州联的两回合较量中均战胜对手](../Page/济州联.md "wikilink")，终止了亚冠联赛赛场中国球队韩国球队的11次连败纪录\[9\]，随后历史性的闯进16强，为当年亚冠联赛唯一晋身淘汰赛的中超球队。天津泰达在当年联赛中的表现不甚优异，仅获得第10名，但成功闯入当年[中国足协杯决赛](../Page/中国足协杯.md "wikilink")，并凭借[王新欣和](../Page/王新欣.md "wikilink")[于大宝的入球](../Page/于大宝.md "wikilink")2-1击败[山东鲁能](../Page/山东鲁能.md "wikilink")，首次获得足协杯冠军，也得到2012年亚冠联赛的参赛资格。这也是中国足球职业化以来泰达队在联赛与杯赛上拿到的第一座全国冠军奖杯\[10\]。

2013年因为末代甲A假球案问题，天津泰达与上海申花共同被罚分。天津泰达在联赛初期一直处在降级边缘。在二次转会期间引入强力外援后，情况得到扭转。天津队连续战胜中超前四名的强队，但随后球队又接连输给联赛后几名的弱队。最终在主教练[吉马良斯带领下](../Page/吉马良斯.md "wikilink")，泰达队提前一轮保级成功，结束了2013年联赛赛程。

2014赛季，[阿里·汉二次出任天津队主教练](../Page/阿里·汉.md "wikilink")。最终球队以39分排名第7位。

2015年初，[权健自然医学集团宣布出资](../Page/束昱辉.md "wikilink")1亿元人民币冠名[中国足球超级联赛球队](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink")[天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")，成为泰达的战略合作伙伴。权健提出力争三年打入[亚洲冠军联赛](../Page/亚洲冠军联赛.md "wikilink")、五年进军[世俱杯的目标](../Page/世俱杯.md "wikilink")。当时曾有传闻称权健集团的目标是逐步收购天津泰达俱乐部。\[11\]有报道称，权健与泰达谈判时，起初提出全资收购，遭到泰达拒绝后改为提议收购51％以上的股份，再次被拒绝后决定以1亿元人民币冠名球队一年。报道称，权健之所以投资足球，是为了扭转企业的形象。\[12\]赛季前，权健帮助天津泰达队引进重要球员[埃尔南·巴尔克斯](../Page/埃尔南·巴尔克斯.md "wikilink")，又许诺以重金支持天津泰达引援，曾与巴西球星[罗纳尔迪尼奥传出绯闻](../Page/罗纳尔迪尼奥.md "wikilink")。6月18日，[江苏舜天宣布队中的](../Page/江苏舜天足球俱乐部.md "wikilink")[国脚](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")[孙可以](../Page/孙可.md "wikilink")6600万人民币转会天津泰达，然而天津泰达俱乐部不承认孙可的转会，不为孙可办理转会手续。泰达俱乐部的说法是，孙可工资过高，加盟后会打破俱乐部的平衡，所以拒绝签下孙可。有人质疑这种说法，认为虽然转会过程中天津泰达俱乐部没有露面，但是完成转会谈判必须要有天津泰达的公章，如果害怕打破平衡，泰达俱乐部完全可以不盖章。束昱辉的说法是，年初与泰达签约时已经约定，权健并非赞助商，而是股东，2015年时权健拥有50％的股份，2016年增加至70％，2017年增至90％，约定2015年6月时泰达俱乐部将经营管理权交给权健集团，但泰达没有履约\[13\]\[14\]。6月24日，天津泰达与权健集团谈判，谈判后权健集团决定中止赞助天津泰达。转会风波期间，天津泰达队表现低迷，一度经历14轮不胜，直至最后一轮才惊险保级。和泰达终止合作的权健自然医学决定转而并购当时处在[中甲联赛的](../Page/中甲联赛.md "wikilink")[天津松江足球俱乐部](../Page/天津松江足球俱乐部.md "wikilink")。

### 2015年至今

2015年11月24日，俱乐部宣布，李广益不再担任俱乐部总经理一职，该职位由原天津泰达城市轨道建设开发有限公司董事长兼总经理高应钦接任。\[15\]由于泰达俱乐部自2013年起成绩逐渐下降，天津多数球迷对李广益离任一事持庆祝的态度。\[16\]12月18日，前[江苏舜天功勋主帅](../Page/江苏舜天足球俱乐部.md "wikilink")[德拉甘·奥库卡出任球队主教练](../Page/德拉甘·奥库卡.md "wikilink")。2016年中超联赛前5轮，德拉甘率队一度取得6轮不败排名联赛第5位，为当年最高排名。随后泰达队又经历了8轮不胜，再次陷入保级圈。8月2日，天津泰达足球俱乐部正式宣布主帅德拉甘下课，前[北京国安主帅](../Page/北京国安.md "wikilink")、葡萄牙人[哈伊梅·帕切科出任球队新主帅](../Page/哈伊梅·帕切科.md "wikilink")，后者带领球队在最后一轮战胜重庆力帆，惊险完成保级。在2016赛季，天津泰达队的两位国内中场球员[惠家康和](../Page/惠家康.md "wikilink")[胡人天状态回升](../Page/胡人天.md "wikilink")，胡人天入选当年[高洪波执教下的](../Page/高洪波.md "wikilink")[中国国足名单](../Page/中国国家足球队.md "wikilink")\[17\]，连年保级的天津泰达多年来再次有球员入选国足。二人在年底又入选中国国家足球队的中国杯名单\[18\]。

2017年，球队相继引进了[黄锡镐](../Page/黄锡镐.md "wikilink")、[内马尼亚·古德利](../Page/内马尼亚·古德利.md "wikilink")、[米克尔以及布朗](../Page/米克尔.md "wikilink")·伊德耶等外援，[王栋](../Page/王栋.md "wikilink")、[木热合买提江](../Page/木热合买提江·莫扎帕.md "wikilink")、杨立瑜以及旧将[谭望嵩等内外援](../Page/谭望嵩.md "wikilink")，其中尼日利亚射手伊德耶花费了天津泰达1200万欧元的转会费，创下队史外援转会费记录\[19\]。然而赛季开始后球队成绩便一直处于积分榜的下半区，重金引进的布朗·伊德耶表现不佳。第11轮0-3负于同城球队天津权健后，时任主帅帕切科因战绩不佳遭解职，球队主帅由助教[李林生代理](../Page/李林生.md "wikilink")。而助教李林生上任后，仅在第12轮对阵上海申花的比赛中取得一场胜利，之后的9轮比赛非平即负，积分跌落至降级区\[20\]。在第22轮0-2负于河北华夏幸福后，李林生也提出了辞呈\[21\]并得到俱乐部方面的批准\[22\]，[迟嵘亮接替成为代理主教练](../Page/迟嵘亮.md "wikilink")。7月，原俱乐部总经理高应钦离任，接任者为此前的滨海新区公共交通集团有限公司董事长董文胜\[23\]。2017年9月9日，俱乐部宣布德国籍主帅[乌利·施蒂利克走马上任](../Page/乌利·斯蒂利克.md "wikilink")，球队在最后六场联赛中五胜一负，最终成功保级。

2018年，天津泰达俱乐部迎来成立的20周年。俱乐部留用2017年引进的[加纳前锋](../Page/加纳.md "wikilink")[弗兰克·阿奇姆彭和](../Page/弗兰克·阿奇姆彭.md "wikilink")[尼日利亚国家队队长米克尔](../Page/尼日利亚国家足球队.md "wikilink")，引进德国籍中后卫，并迎来一线队阵容的较大变动，先后有多达10名球员离队\[24\]。赛季前半段，天津泰达凭借阿奇姆彭、惠家康和巴斯蒂安斯等球员的出色发挥，一度上升至联赛第6位，但自第18轮开始迎来11轮不胜，再次陷入保级泥潭。11月7日中超联赛第29轮，天津泰达在主场3-1逆转击败同样苦于保级的[大连一方](../Page/大连一方足球俱乐部.md "wikilink")，赢得保级关键战\[25\]。最后一轮，尽管球队客场以1-5比分败给提前无缘冠军的[广州恒大淘宝](../Page/广州恒大淘宝足球俱乐部.md "wikilink")，但仍凭借胜负关系优势胜过[长春亚泰](../Page/长春亚泰足球俱乐部.md "wikilink")，惊险完成保级\[26\]。

2019年，天津泰达加大引援力度，内援方面便有[刘洋](../Page/刘洋_\(1991年\).md "wikilink")、[郑凯木](../Page/郑凯木.md "wikilink")、[苏缘杰](../Page/苏缘杰.md "wikilink")、[朴韬宇和前国脚](../Page/朴韬宇.md "wikilink")[荣昊五名球员来投](../Page/荣昊.md "wikilink")，外援方面更是自[拜仁慕尼黑引进德国中锋](../Page/拜仁慕尼黑足球俱乐部.md "wikilink")[桑德罗·瓦格纳](../Page/桑德罗·瓦格纳.md "wikilink")\[27\]。

## 俱乐部文化

### 主场

从1998年至2010年起，天津泰达队先后使用过[民园体育场](../Page/民园体育场.md "wikilink")（1998年－2007年）和[泰达足球场](../Page/泰达足球场.md "wikilink")（2004年至2013年）作为主比赛场。从2010年起的每个赛季，泰达队都将在天津市区的[天津奥林匹克中心体育场安排三场比赛](../Page/天津奥林匹克中心体育场.md "wikilink")。自2013年起，天津奥林匹克中心体育场成为天津泰达队的主场，惟2017年因[全运会而迁至](../Page/全运会.md "wikilink")[天津团泊足球场作赛数月](../Page/天津团泊足球场.md "wikilink")。天津团泊足球场是目前天津泰达预备队的备用比赛场地。

|                                                                                                                                                |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |                                                                                                                                                                      |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Tianjin_TEDA_Soccer_Stadium.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tianjin_TEDA_Soccer_Stadium.jpg "fig:Tianjin_TEDA_Soccer_Stadium.jpg") | [CFA_Super_League_Match_in_Tianjin,_China_on_August_2nd_2018_in_Tianjin_Olympic_Centre_Stadium.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CFA_Super_League_Match_in_Tianjin,_China_on_August_2nd_2018_in_Tianjin_Olympic_Centre_Stadium.jpg "fig:CFA_Super_League_Match_in_Tianjin,_China_on_August_2nd_2018_in_Tianjin_Olympic_Centre_Stadium.jpg") | [Tianjin_Tuanbo_Soccer_Stadium_2012.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tianjin_Tuanbo_Soccer_Stadium_2012.jpg "fig:Tianjin_Tuanbo_Soccer_Stadium_2012.jpg") |

### 命名及商业冠名

泰達是[天津經濟技術開發區英文](../Page/天津經濟技術開發區.md "wikilink")（Tianjin Economic and
Technology Development Area）縮寫（TEDA）的音譯。历史上天津队还曾有过其他名称或冠名：

  - 1957年-1981年：天津市足球队
  - 1982年-1985年：天津市足球一队
  - 1986年-1988年：天津海鸥
  - 1989年-1991年：天津中环
  - 1992年：天津市足球队
  - 1993年-1994年：天津足球俱乐部一队
  - 1995年-1996年：天津三星
  - 1997年：天津立飞三星
  - 1998年-1999年：天津泰达
  - 2000年：天津泰达顶新
  - 2001年：天津泰达CEC
  - 2002年：天津泰达
  - 2003年：天津泰达康师傅
  - 2004年-2005年：天津泰达
  - 2006年-2014年：天津泰达康师傅
  - 2014年： 天津泰达
  - 2015年： 天津泰达权健\[28\]
  - 2016年-2017年： 天津泰达亿利
  - 2018年至今：天津泰达

### 吉祥物

[Mascot_of_tianjin_teda_fc.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mascot_of_tianjin_teda_fc.jpg "fig:Mascot_of_tianjin_teda_fc.jpg")“天津战神泰达哪吒”\]\]
天津泰达足球俱乐部于2011年公布[吉祥物](../Page/吉祥物.md "wikilink")“天津战神泰达哪吒”，以“[哪吒](../Page/哪吒.md "wikilink")”为基本设计元素，吉祥物正在战斗中的姿态寓意着泰达球员“向着胜利、向着成功、勇敢冲锋；为了泰达、为了天津、永远进攻”的精神和对足球运动火热的激情。\[29\]。2016年，天津泰达决定弃用哪吒形象，发起新吉祥物票选\[30\]，后选定[狼的形象为新吉祥物](../Page/狼.md "wikilink")\[31\]，但反响不佳。2017年，俱乐部曾设计以中国神话中[龙的形象为新吉祥物](../Page/龙.md "wikilink")，其手持扳手，名为“拿拿龙”，和[天津方言词汇](../Page/天津方言.md "wikilink")“拿拿拢”（指因某人的行为不端，打算为他矫正规范）[谐音](../Page/谐音_\(语言学\).md "wikilink")。

### 队服及标志色

天津泰达队队服的传统主色调是蓝色与白色，蓝色突出天津地处[渤海之滨](../Page/渤海.md "wikilink")，白色则是继承了中国老国家队白队的传统。2011年起，俱乐部球衣的蓝色元素逐渐减少，而仅限于边框的勾勒。2011年新出现紫色客场球衣，在当时的中超联赛实为罕见。2017年，一度传出要变更紫色为新主色调的传闻\[32\]，不过最终俱乐部决定改回蓝白的搭配主色，以白色球衣、蓝色球裤为主场球衣搭配\[33\]。

### 主要对手

天津泰达在[竞技方面的对手全部集中在国内](../Page/竞技体育.md "wikilink")，主要是[北京国安](../Page/北京国安.md "wikilink")、[大连实德](../Page/大连实德.md "wikilink")、[山东鲁能和](../Page/山东鲁能.md "wikilink")[上海申花](../Page/上海申花.md "wikilink")，其中上海申花和山东鲁能同泰达俱乐部关系良好，在某些领域有过积极的合作。但是对于北京国安，由于[地缘的关系](../Page/地缘政治.md "wikilink")，包括球队、天津媒体和几乎所有的天津球迷在内都认为该队是泰达队在国内的最主要对手，两队竞争的内涵已经超越了体育竞技的范畴，但自2015年8月发生的滨海新区爆炸事故之后，两队的紧张和对抗关系逐渐解冻，2017年起，凭借强大经济实力而兴起的[天津权健成为目前天津泰达最主要的对手](../Page/天津权健足球俱乐部.md "wikilink")。

北京市和[天津市同属](../Page/天津市.md "wikilink")[环渤海地区](../Page/环渤海经济圈.md "wikilink")，所以北京国安与天津泰达的比赛通常被两地媒体称为“京津德比”\[34\]。在职业联赛初期，双方的比赛尽管争夺非常激烈，但是通常是北京国安取得最终的胜利。2008年起，天津队的实力有所提升，双方的对抗趋于均衡。两队最主要的矛盾来自球迷，由于北京市和天津市接壤，所以双方每次交手都会吸引一部分球迷追随球队征战客场的比赛，两地球迷时常发生摩擦，尤以2003年最为激烈。当年甲A联赛第十八轮，国安队在客场与对手战成1－1，比赛结束后天津球迷为了表达对国安队和北京球迷的不满，对到场观战的北京球迷进行了围堵，同时体育场周围几乎所有悬挂北京牌照的汽车都受到了一定程度的损坏\[35\]。而在2008年11月12日，北京国安主场迎战天津泰达，赛后不仅双方球员发生摩擦，双方球迷散场后也爆发了冲突\[36\]，北京球迷围堵天津队[大巴超过两个小时](../Page/巴士.md "wikilink")，其间一辆天津牌照的汽车也被球迷砸毁\[37\]。不过随着警方加派警力，事态被迅速平息。参与砸车的大学生球迷马某后被抓获,因犯寻衅滋事罪被判处拘役6个月，缓刑6个月,并罚款5万元。2013年5月18日在北京工人体育场进行了2013年的第一场京津德比。开赛不久北京国安队王晓龙与周挺既因伤退场，而后北京国安由外援卡努特建功，两次领先，但天津泰达队先后两次追平比分。其中第2次扳平为全场补时时间。赛后部分不理智的北京球迷再次围堵怒砸津牌汽车，创造了京津对抗新的话题焦点。

但在2015年8月发生的[滨海新区爆炸事故之后](../Page/2015年天津港危化品仓库爆炸事故.md "wikilink")，很多北京市民发起声援天津受灾群众的活动，国安队长[徐云龙更是亲自前往受灾区看望球迷](../Page/徐云龙.md "wikilink")，此举博得了天津足球界和球迷的好感，在联赛倒数第二轮天津主场对阵北京国安的比赛中，两队球迷罕见地混坐在一起，天津球迷打出“感谢隔壁的你”作为回应\[38\]。[2016年中超联赛首轮京津德比](../Page/2016年中国足球超级联赛.md "wikilink")，北京工人体育场首次开放客队球迷看台\[39\]。近年，京津两队以往紧张的关系已经出现冰释迹象\[40\]。

由于主场同属[天津市](../Page/天津市.md "wikilink")，[天津天海足球俱乐部是目前天津泰达足球俱乐部最主要的对手之一](../Page/天津天海足球俱乐部.md "wikilink")。天津天海的前身天津权健足球俱乐部，于2016年由[天津松江足球俱乐部重组更名而来](../Page/天津松江足球俱乐部.md "wikilink")，当时的所有者[权健自然医学集团于](../Page/束昱辉.md "wikilink")2015年曾短暂赞助天津泰达，但随后因[孙可转会纠纷放弃合作](../Page/孙可.md "wikilink")，转而并购当时征战[中国足球甲级联赛的天津松江](../Page/中国足球甲级联赛.md "wikilink")。天津权健在2016年中甲联赛中获得冠军，升入[2017年中超联赛](../Page/2017年中超联赛.md "wikilink")，中国职业足球顶级联赛历史上首次有两支同时来自天津市的球队。2019年初因[权健事件](../Page/权健事件.md "wikilink")，权健集团撤出投资，球队又更名为天津天海。媒体将双方的对决称为“天津德比”或“津门德比”。双方目前共有4次交手，天津泰达取胜两次，打平一次略占上风。2017年中超联赛第11轮，天津权健坐镇[海河教育园区体育场对阵天津泰达](../Page/海河教育园区体育场.md "wikilink")，是为历史上首次天津同城德比，最终天津权健3－0取得胜利\[41\]；同年第26轮双方在次循环的较量，天津泰达在主场4－1大胜天津权健\[42\]，取得天津德比首场胜利。

## 2019赛季球员名单

<small>更新日期：2019年1月30日</small>

<table style="width:215%;">
<colgroup>
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 10%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 10%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><font style="color:white;">編號</p></th>
<th><p><font style="color:white;">國籍</p></th>
<th><p><font style="color:white;">球員名字</p></th>
<th><p><font style="color:white;">位置</p></th>
<th><p><font style="color:white;">出生日期</p></th>
<th><p><font style="color:white;">加盟年份</p></th>
<th><p><font style="color:white;">前屬球會</p></th>
<th><p><font style="color:white;">籍贯</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font style="color:white;">門　將</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>1</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/杜佳.md" title="wikilink">杜佳</a></p></td>
<td><p>门将</p></td>
<td></td>
<td><p>2013年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>29</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/杨启鹏.md" title="wikilink">杨启鹏</a></p></td>
<td><p>门将</p></td>
<td></td>
<td><p>2004年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>33</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/滕尚坤.md" title="wikilink">滕尚坤</a></p></td>
<td><p>门将</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/青岛黄海.md" title="wikilink">青岛黄海</a></p></td>
<td><p>山东青岛</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font style="color:white;">后 卫</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>2</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>3</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/赵宏略.md" title="wikilink">赵宏略</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2015年</p></td>
<td><p><a href="../Page/大连阿尔滨.md" title="wikilink">大连阿尔滨</a></p></td>
<td><p>辽宁大连</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>4</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Yang_Fan_(footballer,_born_1996).md" title="wikilink">杨帆</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/江苏盐城鼎立足球俱乐部.md" title="wikilink">盐城鼎立</a></p></td>
<td><p>江苏徐州</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>5</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/邱添一.md" title="wikilink">邱添一</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/武汉卓尔.md" title="wikilink">武汉卓尔</a></p></td>
<td><p>辽宁沈阳</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>6</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Gao_Jiarun.md" title="wikilink">高嘉润</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2016年</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州富力.md" title="wikilink">广州富力</a></p></td>
<td><p>辽宁沈阳</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>11</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/谭望嵩.md" title="wikilink">谭望嵩</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/重庆力帆.md" title="wikilink">重庆力帆</a></p></td>
<td><p>四川成都</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>14</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/荣昊.md" title="wikilink">荣昊</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州恒大.md" title="wikilink">广州恒大</a></p></td>
<td><p>湖北武汉</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>15</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Felix_Bastians.md" title="wikilink">巴斯蒂安斯</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/波鸿足球俱乐部.md" title="wikilink">波鸿</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>16</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/成都钱宝.md" title="wikilink">成都钱宝</a></p></td>
<td><p>四川绵阳</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>19</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/白岳峰.md" title="wikilink">白岳峰</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州恒大.md" title="wikilink">广州恒大</a></p></td>
<td><p>吉林延边</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>26</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/曹阳.md" title="wikilink">曹阳</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2000年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>30</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/刘洋.md" title="wikilink">刘洋</a></p></td>
<td><p>后卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京人和.md" title="wikilink">北京人和</a></p></td>
<td><p>安徽蚌埠</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font style="color:white;">中 场</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>13</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/郑凯木.md" title="wikilink">郑凯木</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/贵州恒丰.md" title="wikilink">贵州恒丰</a></p></td>
<td><p>湖北黄石</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>17</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/惠家康.md" title="wikilink">惠家康</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2012年</p></td>
<td><p><a href="../Page/成都谢菲联.md" title="wikilink">成都谢菲联</a></p></td>
<td><p>辽宁沈阳</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>18</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/朴韬宇.md" title="wikilink">朴韬宇</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/浙江毅腾.md" title="wikilink">浙江毅腾</a></p></td>
<td><p>吉林延边</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>21</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2012年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>22</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/郭皓.md" title="wikilink">郭皓</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2013年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>25</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/木热合买提江·莫扎帕.md" title="wikilink">买提江</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/河南建业.md" title="wikilink">河南建业</a></p></td>
<td><p>新疆喀什</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>28</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Yang_Wanshun.md" title="wikilink">杨万顺</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州富力.md" title="wikilink">广州富力</a></p></td>
<td><p>山东济南</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>32</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Su_Yuanjie.md" title="wikilink">苏缘杰</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/天津天海.md" title="wikilink">天津天海</a></p></td>
<td><p>山东济南</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>35</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/兰菁轩.md" title="wikilink">兰菁轩</a></p></td>
<td><p>前卫</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font style="color:white;">前 锋</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>7</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/弗兰克·阿奇姆彭.md" title="wikilink">阿奇姆彭</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/安德莱赫特.md" title="wikilink">安德莱赫特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/加纳.md" title="wikilink">加纳</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>8</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/张池明.md" title="wikilink">张池明</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京国安.md" title="wikilink">北京国安</a></p></td>
<td><p>四川成都</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>9</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/桑德罗·瓦格纳.md" title="wikilink">瓦格纳</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/拜仁慕尼黑.md" title="wikilink">拜仁慕尼黑</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德国.md" title="wikilink">德国</a><a href="../Page/慕尼黑.md" title="wikilink">慕尼黑</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>10</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/莊拿芬·艾巴里斯杜·達施華.md" title="wikilink">乔纳森</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/水原三星.md" title="wikilink">水原三星</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/巴西.md" title="wikilink">巴西</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>20</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/:en:Mao_Haoyu.md" title="wikilink">毛昊禹</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p>青年队</p></td>
<td><p>天津</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>23</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/雷永驰.md" title="wikilink">雷永驰</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁宏运.md" title="wikilink">辽宁宏运</a></p></td>
<td><p>辽宁沈阳</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>27</strong></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/谢维军.md" title="wikilink">谢维军</a></p></td>
<td><p>前锋</p></td>
<td></td>
<td><p>2018年</p></td>
<td><p><a href="../Page/广州恒大.md" title="wikilink">广州恒大</a></p></td>
<td><p>广东</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 现任教练组成员

<table style="width:123%;">
<colgroup>
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 13%" />
<col style="width: 15%" />
<col style="width: 10%" />
<col style="width: 20%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><font style="color:white;">國籍</p></th>
<th><p><font style="color:white;">球員名字</p></th>
<th><p><font style="color:white;">职位</p></th>
<th><p><font style="color:white;">出生日期</p></th>
<th><p><font style="color:white;">加盟年份</p></th>
<th><p><font style="color:white;">前屬球會</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/乌利·斯蒂利克.md" title="wikilink">乌利·斯蒂利克</a></p></td>
<td><p>主教练</p></td>
<td><p>1954.11.15</p></td>
<td><p>2017.09.09</p></td>
<td><p><a href="../Page/韩国国家足球队.md" title="wikilink">韩国国家队</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/迟嵘亮.md" title="wikilink">迟嵘亮</a></p></td>
<td><p>领队</p></td>
<td><p>1978.01.09</p></td>
<td><p>2017.05</p></td>
<td><p>预备队</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/崔恩郎.md" title="wikilink">崔恩郎</a></p></td>
<td><p>助理教练</p></td>
<td><p>1981</p></td>
<td><p>2017.08.17</p></td>
<td><p><a href="../Page/北京北控.md" title="wikilink">北京北控</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/安东尼奥.md" title="wikilink">安东尼奥</a></p></td>
<td><p>体能教练</p></td>
<td><p>1971</p></td>
<td><p>2017</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/白毅.md" title="wikilink">白毅</a></p></td>
<td><p>教练</p></td>
<td><p>1981.06.23</p></td>
<td><p>2017.5</p></td>
<td><p>预备队</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/唐鹏举.md" title="wikilink">唐鹏举</a></p></td>
<td><p>技术总监</p></td>
<td><p>1957.01.12</p></td>
<td><p>2016.12.07</p></td>
<td><p><a href="../Page/深圳屹盛.md" title="wikilink">深圳屹盛</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/王毅（足球运动员）.md" title="wikilink">王毅</a></p></td>
<td><p>守门员教练</p></td>
<td><p>1968.09.09</p></td>
<td><p>2017.05</p></td>
<td><p>预备队</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 著名球员

  - [曾雪麟](../Page/曾雪麟.md "wikilink")（1957-1959年）

  - [苏永舜](../Page/苏永舜.md "wikilink")（1957-1959年）

  - [陈金刚](../Page/陈金刚.md "wikilink")（1977-1987年）

  - [左树声](../Page/左树声.md "wikilink")（1978-1986年）

  - [吕洪祥](../Page/吕洪祥.md "wikilink")（1979-1986年）

  - [段举](../Page/段举.md "wikilink")（1984-1991年）

  - [宋连勇](../Page/宋连勇.md "wikilink")（1984-1993年）

  - [施连志](../Page/施连志.md "wikilink")（1984-1999年）

  - [霍建霆](../Page/霍建霆.md "wikilink")（1984-1999年）

  - [沈奕](../Page/沈奕.md "wikilink")（1987-1995年）

  - [韩金铭](../Page/韩金铭.md "wikilink")（1991-1996年；1999年）

  - [王俊](../Page/王俊.md "wikilink")（1991-1998年）

  - [孙建军](../Page/孙建军.md "wikilink")（1992-2004年）

  - [于根伟](../Page/于根伟.md "wikilink")（1993-2005年）

  - [梁宇](../Page/梁宇.md "wikilink")（1993-1996年；2000-2001年）

  - [芦欣](../Page/芦欣.md "wikilink")（1994-1995年；1998-2004年）

  - [迟嵘亮](../Page/迟嵘亮.md "wikilink")（1997-2009年）

  - [张效瑞](../Page/张效瑞.md "wikilink")（1998-2004年）

  - [刘云飞](../Page/刘云飞.md "wikilink")（1998-2005年）

  - [王军](../Page/王军_\(1976年出生\).md "wikilink")（1998-2007年）

  - [冯建国](../Page/冯建国.md "wikilink")（1999-2000年）

  - [江津](../Page/江津_\(足球运动员\).md "wikilink")（2000-2002年）

  - [曹阳](../Page/曹阳.md "wikilink")（2001年至今）

  - [陈波](../Page/陈波.md "wikilink")（2001年）

  - [高峰](../Page/高峰_\(足球运动员\).md "wikilink")（2001-2002年）

  - [张烁](../Page/张烁.md "wikilink")（2002-2009年）

  - [张恩华](../Page/张恩华.md "wikilink") （2004年）

  - [蒿俊闵](../Page/蒿俊闵.md "wikilink")（2004-2009年）

  - [王霄](../Page/王霄.md "wikilink")（2004-2010年）

  - [吴伟安](../Page/吴伟安.md "wikilink")（2005-2011年）

  - [杨君](../Page/杨君.md "wikilink") （2007-2009年）

  - [谭望嵩](../Page/谭望嵩.md "wikilink")（2007-2009，2017至今）

  - [王新欣](../Page/王新欣.md "wikilink")（2009-2016年）

  - [于大宝](../Page/于大宝.md "wikilink")（2010-2012年）

  - [陈涛](../Page/陈涛.md "wikilink")（2010-2012年）

  - [宋振瑜](../Page/宋振瑜.md "wikilink")（2011-2013年）

  - [杜震宇](../Page/杜震宇.md "wikilink")（2012-2014年）

  - [周海滨](../Page/周海滨.md "wikilink")（2013-2016年）

  - [荣昊](../Page/荣昊.md "wikilink")（2019年）

<!-- end list -->

  - [奥斯瓦尔多](../Page/奥斯瓦尔多·科辛斯基.md "wikilink")（1996-1998年）

  - [佐拉](../Page/佐拉·基尼亚姆比.md "wikilink") （1998年）

  - （1998年）

  - （1999-2000年）

  - [费雷尔](../Page/祖安·法兰斯高·费拉利·森美尔.md "wikilink")（1999-2000年）

  - [埃默森](../Page/埃默森·里卡多·奥塔西利奥.md "wikilink")（2000-2001年）

  - [索萨](../Page/马些路·迪·苏沙.md "wikilink")（2001年）

  - [哓哓](../Page/佐治·艾拔图·达·哥斯达·施华.md "wikilink")（2002-2003年）

  - [托夫丁](../Page/斯蒂格·托夫丁.md "wikilink")（2003年）

  - （2003年）

  - （2003年）

  - [马拉](../Page/保丹·马拉.md "wikilink")（2003-2004年）

  - [哈斯科维奇](../Page/艾亚克辛亚·赫斯基域特.md "wikilink")（2004年）

  - [加利](../Page/伊安利·加尼.md "wikilink")（2004年）

  - [杜尔桑](../Page/艾美·杜辛.md "wikilink")（2004年）

  - （2004年）

  - （2005年）

  - [佐里奇](../Page/马克·佐里奇.md "wikilink")（2005-2006年；2010-2011年）

  - [阿格布](../Page/阿格布.md "wikilink")（2006年）

  - [武奇科](../Page/祖利卡·禾高.md "wikilink")（2007年）

  - （2007年）

  - [马季奇](../Page/达科·马季奇.md "wikilink")（2007-2008年）

  - [路易斯](../Page/埃贝尔·路易斯·库奇.md "wikilink")（2008-2009年）

  - [布里奇](../Page/马克·布里奇.md "wikilink")（2009年）

  - [凯莱](../Page/让-菲利普·凯莱.md "wikilink")（2009年）

  - [托马西](../Page/迪米亚诺·托马西.md "wikilink")（2009年）

  - [何塞](../Page/何塞·路易斯·维拉纽瓦.md "wikilink") （2010年）

  - [罗德里格斯](../Page/罗多尔福·罗德里格斯.md "wikilink") （2010年）

  - [卢西亚诺](../Page/卢西亚诺·奥尔金.md "wikilink")（2010-2011年）

  - [宋钟国](../Page/宋钟国.md "wikilink") （2011年）

  - [比拉斯科](../Page/马里乌斯·比拉什科.md "wikilink") （2011年）

  - [舒米](../Page/维利切·苏穆利科斯基.md "wikilink") （2012年）

  - [安德烈齐尼奥](../Page/安德烈·路易斯·塔瓦雷斯.md "wikilink")（2013-2015年）

  - [蒙特罗](../Page/蒙特罗.md "wikilink")（2016年）

  - [-{zh-hans:米克尔;zh-hk:米基爾;zh-tw:米克爾;}-](../Page/米基爾·約翰·奧比.md "wikilink")（2017-2018年）

  - [桑德罗·瓦格纳](../Page/桑德罗·瓦格纳.md "wikilink")（2019年至今）

## 历任主教练

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>姓名</strong></p></td>
<td><p><strong>在任时间</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刘世藩.md" title="wikilink">刘世藩</a>(球队指导)</p></td>
<td><p>1951年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李朝贵(足球运动员).md" title="wikilink">李朝贵</a></p></td>
<td><p>1956年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/邵先凯.md" title="wikilink">邵先凯</a></p></td>
<td><p>1957-1959年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/曾雪麟.md" title="wikilink">曾雪麟</a></p></td>
<td><p>1959-1972年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/孙霞丰.md" title="wikilink">孙霞丰</a></p></td>
<td><p>1973-1975年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沈福儒.md" title="wikilink">沈福儒</a></p></td>
<td><p>1975-1977年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/严德俊.md" title="wikilink">严德俊</a></p></td>
<td><p>1977-1987年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沈福儒.md" title="wikilink">沈福儒</a></p></td>
<td><p>1988-1990年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/张亚男.md" title="wikilink">张亚男</a></p></td>
<td><p>1991年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/左树声.md" title="wikilink">左树声</a></p></td>
<td><p>1992年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沈福儒.md" title="wikilink">沈福儒</a></p></td>
<td><p>1993年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蔺新江.md" title="wikilink">蔺新江</a></p></td>
<td><p>1994-1996年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/左树声.md" title="wikilink">左树声</a></p></td>
<td><p>1996-1997年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陈金刚.md" title="wikilink">陈金刚</a></p></td>
<td><p>1997年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔺新江.md" title="wikilink">蔺新江</a></p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/奥斯瓦尔多·吉梅内斯.md" title="wikilink">西蒙内斯</a></p></td>
<td><p>1998年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金志扬.md" title="wikilink">金志扬</a></p></td>
<td><p>1999-2000年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/刘俊鸿.md" title="wikilink">刘俊鸿</a> (代理)</p></td>
<td><p>2000年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/内尔松.md" title="wikilink">内尔松</a></p></td>
<td><p>2000-2002年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/朱塞佩·马特拉齐.md" title="wikilink">马特拉齐</a></p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刘俊鸿.md" title="wikilink">刘俊鸿</a> (代理)</p></td>
<td><p>2003年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/戚务生.md" title="wikilink">戚务生</a></p></td>
<td><p>2004年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刘春明.md" title="wikilink">刘春明</a></p></td>
<td><p>2004-2006年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/约瑟夫·雅拉宾斯基.md" title="wikilink">雅拉宾斯基</a></p></td>
<td><p>2007-2008年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/左树声.md" title="wikilink">左树声</a></p></td>
<td><p>2008-2009年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阿里汉.md" title="wikilink">阿里汉</a></p></td>
<td><p>2010-2011年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/约西普·库泽.md" title="wikilink">库泽</a></p></td>
<td><p>2012年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> <a href="../Page/亚历山德拉·吉马良斯.md" title="wikilink">吉马良斯</a></p></td>
<td><p>2012-2013年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/阿里汉.md" title="wikilink">阿里汉</a></p></td>
<td><p>2014-2015年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/德拉甘·奥库卡.md" title="wikilink">德拉甘</a></p></td>
<td><p>2016年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/哈伊梅·帕切科.md" title="wikilink">帕切科</a></p></td>
<td><p>2016.8-2017.5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李林生.md" title="wikilink">李林生</a> (代理)</p></td>
<td><p>2017.5-2017.8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/迟嵘亮.md" title="wikilink">迟嵘亮</a> (代理)</p></td>
<td><p>2017.8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/乌利·施蒂利克.md" title="wikilink">乌利·施蒂利克</a></p></td>
<td><p>2017.9-</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 俱乐部战绩

### 国内联赛

|                                              |                                          |                                        |                                                   |        |       |       |       |        |        |                                                   |                                                                                              |
| -------------------------------------------- | ---------------------------------------- | -------------------------------------- | ------------------------------------------------- | ------ | ----- | ----- | ----- | ------ | ------ | ------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **年份**                                       | **联赛**                                   | **名称**                                 | **名次**                                            | **场次** | **胜** | **平** | **负** | **得球** | **失球** | **积分**                                            | **备注**                                                                                       |
| [1994年](../Page/1994年中国足球甲B联赛.md "wikilink") | [甲B联赛](../Page/甲B联赛.md "wikilink")       | [天津一队](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 亚军                                                | 20     | 9     | 10    | 1     | 32     | 22     | **28**                                            | 升入[甲A联赛](../Page/甲A.md "wikilink")                                                           |
| [1995年](../Page/1995年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津三星](../Page/天津三星.md "wikilink")     | 第8名                                               | 22     | 7     | 3     | 12    | 20     | 40     | **24**                                            |                                                                                              |
| [1996年](../Page/1996年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津三星](../Page/天津三星.md "wikilink")     | 第8名                                               | 22     | 6     | 8     | 8     | 20     | 30     | **26**                                            |                                                                                              |
| [1997年](../Page/1997年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津立飞](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第11名                                              | 22     | 5     | 8     | 9     | 20     | 28     | **23**                                            | 降入[甲B联赛](../Page/甲B.md "wikilink")                                                           |
| [1998年](../Page/1998年中国足球甲B联赛.md "wikilink") | [甲B联赛](../Page/甲B联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 冠军                                                | 22     | 11    | 11    | 0     | 42     | 20     | **44**                                            | 升入[甲A联赛](../Page/甲A.md "wikilink")                                                           |
| [1999年](../Page/1999年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第7名                                               | 26     | 8     | 11    | 7     | 32     | 28     | **35**                                            |                                                                                              |
| [2000年](../Page/2000年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第7名                                               | 26     | 7     | 10    | 9     | 28     | 37     | **31**                                            |                                                                                              |
| [2001年](../Page/2001年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第7名                                               | 26     | 10    | 6     | 10    | 38     | 31     | **36**                                            |                                                                                              |
| [2002年](../Page/2002年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第10名                                              | 28     | 9     | 7     | 12    | 37     | 36     | **34**                                            |                                                                                              |
| [2003年](../Page/2003年中国足球甲A联赛.md "wikilink") | [甲A联赛](../Page/甲A联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | *10*→无[<sup>1</sup>](../Page/#fn_1.md "wikilink") | 28     | 8     | 12    | 8     | 32     | 33     | **36**                                            |                                                                                              |
| [2004年](../Page/2004年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | 第6名                                               | 22     | 7     | 8     | 7     | 28     | 29     | **29**                                            |                                                                                              |
| [2005年](../Page/2005年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | 第4名                                               | 26     | 14    | 7     | 5     | 48     | 26     | **49**                                            |                                                                                              |
| [2006年](../Page/2006年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | 第6名                                               | 28     | 10    | 10    | 8     | 40     | 38     | **40**                                            |                                                                                              |
| [2007年](../Page/2007年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | 第6名                                               | 28     | 12    | 8     | 8     | 31     | 22     | **44**                                            |                                                                                              |
| [2008年](../Page/2008年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第4名                                               | 30     | 16    | 9     | 5     | 54     | 29     | **57**                                            | 入围[2009年亚洲冠军联赛](../Page/2009年亚洲冠军联赛.md "wikilink")                                           |
| [2009年](../Page/2009年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第6名                                               | 30     | 12    | 9     | 9     | 36     | 29     | **45**                                            |                                                                                              |
| [2010年](../Page/2010年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 亚军                                                | 30     | 13    | 11    | 6     | 37     | 29     | **50**                                            | 入围[2011年亚洲冠军联赛](../Page/2011年亚洲冠军联赛.md "wikilink")                                           |
| [2011年](../Page/2011年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第10名                                              | 30     | 8     | 13    | 9     | 37     | 41     | **37**                                            | 凭借[中国足协杯冠军身份入围](../Page/中国足协杯.md "wikilink")[2012年亚洲冠军联赛](../Page/2012年亚洲冠军联赛.md "wikilink") |
| [2012年](../Page/2012年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第8名                                               | 30     | 10    | 10    | 10    | 29     | 30     | **40**                                            |                                                                                              |
| [2013年](../Page/2013年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津康师傅](../Page/天津康师傅.md "wikilink")   | 第11名                                              | 30     | 11    | 7     | 12    | 35     | 39     | **34**[<sup>1</sup>](../Page/#fn_1.md "wikilink") |                                                                                              |
| [2014年](../Page/2014年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink")     | 第7名                                               | 30     | 10    | 9     | 11    | 41     | 44     | **39**                                            |                                                                                              |
| [2015年](../Page/2015年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达权健](../Page/天津泰达权健.md "wikilink") | 第13名                                              | 30     | 7     | 10    | 13    | 39     | 46     | **31**                                            |                                                                                              |
| [2016年](../Page/2016年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")       | [天津泰达亿利](../Page/天津泰达亿利.md "wikilink") | 第10名                                              | 30     | 9     | 9     | 12    | 38     | 50     | **36**                                            |                                                                                              |
| [2017年](../Page/2017年中国足球超级联赛.md "wikilink") | [中超联赛](../Page/中国足球协会超级联赛.md "wikilink") | 天津泰达亿利                                 | 第13名                                              | 30     | 8     | 7     | 15    | 30     | 49     | **31**                                            |                                                                                              |

<small>
中国足协2013年2月18日扣除天津泰达足球俱乐部2013中超联赛积分6分，收回俱乐部2003年全国足球甲级队A组联赛取得的全部奖项。\[43\]</small>

### 亚冠联赛

|                                    |        |       |       |       |        |        |        |        |
| ---------------------------------- | ------ | ----- | ----- | ----- | ------ | ------ | ------ | ------ |
| **俱乐部**                            | **场次** | **胜** | **平** | **负** | **进球** | **失球** | **净胜** | **积分** |
| [天津泰达](../Page/天津泰达.md "wikilink") | 19     | 5     | 6     | 8     | 16     | 26     | \-10   | 21     |

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>日期</strong></p></td>
<td><p><strong>比赛</strong></p></td>
<td><p><strong>比分</strong></p></td>
<td><p><strong>对手</strong></p></td>
<td><p><strong>比赛地</strong></p></td>
<td><p><strong>入球</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年3月11日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/川崎前锋.md" title="wikilink">川崎前锋</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/川崎市.md" title="wikilink">川崎市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年3月18日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>2 - 2</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/中岸水手.md" title="wikilink">中岸水手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/埃贝尔·路易斯·库奇.md" title="wikilink">路易斯</a> <a href="../Page/吴伟安.md" title="wikilink">吴伟安</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年4月8日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/浦项制铁.md" title="wikilink">浦项制铁</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/浦项市.md" title="wikilink">浦项市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年4月21日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/浦项制铁.md" title="wikilink">浦项制铁</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年5月5日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>3 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/川崎前锋.md" title="wikilink">川崎前锋</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/马磊磊.md" title="wikilink">马磊磊</a><sup>2</sup> <a href="../Page/迪米亚诺·托马西.md" title="wikilink">托马西</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2009年5月19日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/中岸水手.md" title="wikilink">中岸水手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/戈斯福德.md" title="wikilink">戈斯福德</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/毛彪.md" title="wikilink">毛彪</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年3月1日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/济州联.md" title="wikilink">济州联</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/济州市.md" title="wikilink">济州市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/于大宝.md" title="wikilink">于大宝</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年3月15日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>2 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪钢巴.md" title="wikilink">大阪钢巴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陈涛.md" title="wikilink">陈涛</a> <a href="../Page/曹阳.md" title="wikilink">曹阳</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年4月5日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/墨尔本胜利.md" title="wikilink">墨尔本胜利</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/马克·佐里奇.md" title="wikilink">佐里奇</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年4月20日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 2</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/墨尔本胜利.md" title="wikilink">墨尔本胜利</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/墨尔本.md" title="wikilink">墨尔本</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陈涛.md" title="wikilink">陈涛</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年5月4日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>3 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/济州联.md" title="wikilink">济州联</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卢西亚诺·奥圭.md" title="wikilink">卢西亚诺</a> <a href="../Page/吴伟安.md" title="wikilink">吴伟安</a> <a href="../Page/曹阳.md" title="wikilink">曹阳</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年5月11日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 2</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/大阪钢巴.md" title="wikilink">大阪钢巴</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/吹田市.md" title="wikilink">吹田市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年5月24日</p></td>
<td><p>1/8决赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 3</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/全北现代汽车.md" title="wikilink">全北现代汽车</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/全州市.md" title="wikilink">全州市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年3月7日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央海岸水手.md" title="wikilink">中央海岸水手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年3月21日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 1</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/城南一和天马.md" title="wikilink">城南一和天马</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/城南市.md" title="wikilink">城南市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/卢西恩·戈伊安.md" title="wikilink">戈扬</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年4月3日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 3</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋鲸鱼.md" title="wikilink">名古屋鲸鱼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年4月18日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 0</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋鲸鱼.md" title="wikilink">名古屋鲸鱼</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/名古屋市.md" title="wikilink">名古屋市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年5月1日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>1 - 5</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央海岸水手.md" title="wikilink">中央海岸水手</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/戈斯福德.md" title="wikilink">戈斯福德</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/聊博超.md" title="wikilink">聊博超</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年5月15日</p></td>
<td><p>小组赛</p></td>
<td><p><strong>0 - 3</strong></p></td>
<td><p><a href="../Page/城南一和天马.md" title="wikilink">城南一和天马</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 俱乐部荣誉

### 球队荣誉

| <font style="color:white;"> **荣誉**            | <font style="color:white;"> **次數** | <font style="color:white;"> **年度** |
| --------------------------------------------- | ---------------------------------- | ---------------------------------- |
| <font style="color:white;"> **国内联赛**          |                                    |                                    |
| **[甲B联赛](../Page/中国足球甲B联赛.md "wikilink") 冠军** | **1**                              | 1998年                              |
| **[中超联赛](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink") 亚军** | **1**                              | 2010年                              |
| <font style="color:white;"> **杯赛**            |                                    |                                    |
| **[亚洲超级球会挑战杯](../Page/贺岁杯.md "wikilink") 冠军** | **1**                              | 2011年                              |
| **[中国足协杯](../Page/中国足协杯.md "wikilink") 冠军**   | **1**                              | 2011年                              |

## 参见

  - [天津万科足球俱乐部](../Page/天津万科足球俱乐部.md "wikilink")
  - [天津市经济技术开发区](../Page/天津市经济技术开发区.md "wikilink")
  - [中国足球俱乐部亚足联冠军联赛征战史](../Page/中国足球俱乐部亚足联冠军联赛征战史.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [天津泰达足球俱乐部官方网站](http://www.tianjinfc.com.cn/index.html)

  -
[天津泰达足球俱乐部](../Category/天津泰达足球俱乐部.md "wikilink")
[Category:天津足球俱乐部](../Category/天津足球俱乐部.md "wikilink")
[Category:1998年建立的足球俱樂部](../Category/1998年建立的足球俱樂部.md "wikilink")

1.
2.  ，“王新欣……出道于辽足，2009年以400万的转会费加盟泰达，并成为当年的中超标王。”
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.  ，“直到2011赛季的亚冠首轮比赛，天津泰达客场击败济州联后才终结了亚冠中国对韩国球队的11连败。”
10.
11.
12.
13.
14.
15. [泰达俱乐部补发李广益下课公告
    官网故障未更新](http://sports.sohu.com/20151124/n427866895.shtml)
16.
17.
18.
19.
20. [泰达九轮不胜保级堪忧 三中门框难破门徒呼奈何](http://www.sohu.com/a/164618308_463728)
21. [泰达主帅赛后发布会宣布辞职 带队11场仅取1胜](http://www.sohu.com/a/164610525_463728)
22. [关于李林生先生不再担任天津亿利队主教练的公告](https://news-taida.9h-sports.com/statics/news/20170815191438e40a.html)
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29. [泰达足球俱乐部吉祥物——天津战神
    泰达哪吒](http://sports.enorth.com.cn/system/2011/11/10/008106092.shtml)，天津泰达足球俱乐部官方网站，编辑：刘欣，2011-11-10
    11:23
30.
31.
32.
33. ，“新赛季，天津亿利队的主场队服将回归至蓝白相间，客场队服则继续为紫色。”
34. [京津德比应该少些“江湖气”](http://sports.sina.com.cn/r/2005-10-28/16201849168.shtml)，球迷报
35. [民园上演火爆的“对抗”
    天津球迷围堵北京人](http://sports.sina.com.cn/s/2003-10-06/103867631s.shtml)，足球报
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.